%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=5mm,
  ]{geometry}

\begin{document}

\begin{exercice*}
  Sans les tracer, déterminer la position relative des couples de droites définies par les équations suivantes.
  \begin{enumerate}
    \item Équations réduites
      \begin{enumerate}
        \item $x=3$ et $x=4$
        \item $x=-2$ et $y=-2x+5$
        \item $y=2x+3$ et $y=2x-8$
        \item $y=x+1$ et $y=x$
      \end{enumerate}
    \item Équations cartésiennes
      \begin{enumerate}
        \item $2x+y-3=0$ et $x+y+1=0$
        \item $x-y+4=0$ et $2x-2y+7=0$
      \end{enumerate}
    \item Équations réduites et équations cartésiennes
      $y=x+1$ et $x+2y+3=0$
  \end{enumerate}
\end{exercice*}

\sloppy

\begin{exercice*}[Corrigé]
  Sans les tracer, déterminer la position relative des couples de droites définies par les équations suivantes.
  \begin{enumerate}
    \item Équations réduites
      \begin{enumerate}
        \item $x=3$ et $x=4$

          Les deux équations réduites sont du type $x=c$, donc les droites sont parallèles. De plus, $3\neq4$, donc elles sont \fbox{strictement parallèles}.
        \item $x=-2$ et $y=-2x+5$

          L'une des équations réduites est de la forme $x=c$, l'autre de la forme $y=ax+b$, donc les droites ne sont pas parallèles : elles sont \fbox{sécantes}.
        \item $y=2x+3$ et $y=2x-8$

          Les deux équations sont de la forme $y=ax+b$, et leurs coefficients directeurs sont égaux (2), donc les droites sont parallèles. De plus, les ordonnées à l'origine (3 et -8) sont différentes, donc elles sont \fbox{strictement parallèles}.
        \item $y=x+1$ et $y=2x$

          Les coefficients directeurs des deux équations de la forme $y=ax+b$ sont différents (1 et 2), donc les droites sont \fbox{sécantes}.
      \end{enumerate}
    \item Équations cartésiennes

      On rappelle qu'un vecteur directeur d'une droite d'équation cartésienne $ax+by+c=0$ est donné par les coordonnées $\coord{-b}{a}$.
      \begin{enumerate}
        \item $2x+y-3=0$ et $x+y+1=0$

          On a les vecteurs directeurs $\vecteur{u}\coord{-1}{2}$ et $\vecteur{v}\coord{-1}{1}$. Leur déterminant est $-1\times1-(-1)\times2=1\neq0$, donc les vecteurs directeurs ne sont pas colinéaires, et les droites ne sont pas parallèles : elles sont \fbox{sécantes}.
        \item $x-y+4=0$ et $2x-2y+7=0$

          On a les vecteurs directeurs $\vecteur{u}\coord{-(-1)}{1}=\coord{1}{1}$ et $\vecteur{v}\coord{-(-2)}{2}=\coord{2}{2}$. Leur déterminant est $2\times1-1\times2=0$, donc les vecteurs directeurs sont colinéaires, et les droites sont parallèles.
          Sont-elles strictement parallèles ou confondues ?

          Déterminons les coordonnées d'un point de la première droite. Par exemple, pour $x=0$, on a :
          \begin{align*}
x-y+4&=0\\
0-y+4&=0\\
-y+4&=0\\
-y&=-4\\
y&=4
          \end{align*}
          Donc le point de coordonnées $\left( 0;4 \right)$ appartient à la première droite. Appartient-il à la seconde ? Pour vérifier, remplaçons dans l'équation de la seconde droite les $x$ et $y$ par les coordonnées de ce point.

          \begin{align*}
            &2x-2y+7\\
            &=2\times0-2\times4+7\\
            &=0-8+7\\
            &=-1\\
            &\neq0
          \end{align*}
          Donc les coordonnées du point de la première droite ne vérifient pas l'équation de la seconde. Nous avons trouvé un point qui appartient à une droite mais pas à l'autre : les droites ne sont donc pas confondues. Donc les droites sont \fbox{strictement parallèles}.
      \end{enumerate}
    \item Équations réduites et équations cartésiennes

      $y=x+1$ et $x+2y+3=0$

      Transformons la seconde équation (cartésienne) en équation réduite.
      \begin{align*}
x+2y+3&=0\\
2y&=-x-3\\
y&=\frac{-x-3}{2}\\
y&=-0,5x-1,5
      \end{align*}

      Les deux équations réduites n'ont pas le même coefficient directeur : les droites sont \fbox{sécantes}.
  \end{enumerate}
\end{exercice*}
\end{document}
